[BBC閪媒]中國2018年GDP增6.6% 雖超預期但創28年來新低

奶共的BBC Zhong Wen今次都冇點奶難底

儘管實現了中國政府年初設定的GDP增6.5%的預期發展目標，但卻是中國28年來的最低經濟增長率。

分季度來看，經濟增長率逐漸降低，一季度同比增長6.8%，二季度增長6.7%，三季度增長6.5%，四季度增長6.4%。

外界長期以來質疑中國經濟數據的真實性。專家認為，數據依然反應出中國經濟的放緩跡象，並對2019年的經濟前景進行預測。

放緩的經濟引擎
「雖然今日公布的GDP增速與大多數預期相符，但還是體現出北京的決策者們面臨著嚴峻的經濟環境。」凱源資本董事總經理陸修泉（Brock Silvers）分析，剛剛公布的數據提醒投資者，中國經濟放緩的主要原因不是中美貿易戰，後者最多只是一個附加因素。

香港科技大學經濟系教授朴之水（Albert Park）則認為數據也顯示出一些積極信號，「多種原因導致中國經濟放緩，但即便放緩，相比於其他國家，保持6%以上的增長率依然很高，而且數據顯示工業和服務業領域的動能集聚，這點比較鼓舞。」

更多關注者則關心中國經濟放緩對於全球經濟的影響。路透社稱，過去十年，全球經濟增長的三分之一來自中國，中國經濟的放緩跡象導致對於全球經濟風險的憂慮。

BBC特約經濟記者達爾希尼·戴維（Dharshini David）分析，中國通過40年的時間確立了世界工廠的地位，但當其競爭優勢逐漸輸給勞動力更便宜的菲律賓和越南時，中國政府決定將經濟增長的動力從出口轉向國內消費。然而，這一過程產生了日漸高漲的債務規模和不良貸款，中國的債務規模是GDP的三倍之巨。

再加上今年爆發的中美貿易戰，全球投資者和決策者對中國的經濟增長越來越敏感。英國央行行長馬克·卡尼（Mark Carney）就曾表示，中國是全球金融體系穩定的最大風險之一。

Image copyright AFP Chinese container port
數據真實性的疑慮
對於年度數據中的一些積極信號，陸修泉認為應該謹慎看待。他表示，儘管去年經濟增速是幾十年來最低，但工業生產和零售業數據都從此前的低點恢復過來。這看起來不太可能，也讓很多投資者對於中國經濟是否已經好轉還保持疑慮。

多年來，媒體和學界對中國統計局發佈的數字一直有質疑。每年春天的兩會上，中國政府工作報告都會提出當年GDP增速目標，而最後的統計數據幾乎都會與目標值相差無二。

經濟學人智庫首席分析師王丹曾向BBC中文表示，GDP增速不可信，因為對於價格的估算和實際相差太大，地區性差異也沒有反映出來。

「我們預測的GDP增速和統計局在有的年份上差別很大，比如2017年我們估計是4.2%，沒想到政策刺激過頭導致經濟加速，最終統計局的數字是6.7%。中國從2008年之後的經濟增長絶大部分是政策驅動型，宏觀政策尺度不好把握。」王丹說。

Image copyright EPA 。
Image caption 經濟學家和機構預測中國經濟在2019年會進一步放緩至6.3%左右
2019經濟前景
BBC經濟記者安迪·韋爾第認為，中國領導層在2008年金融危機後整理出一套方法，即通過大規模釋放流動性，保持住經濟增長的速度，近年通過大規模投資基建刺激經濟增長，但債務也一飛衝天。上周，中國央行繼續釋放大量流動性，未來類似舉措似乎將接踵而至，但中國的經濟已經對強力刺激已經習以為常，外界希望的是，中國經濟體還未對這些刺激感到麻木。

對於這種現象，朴之水教授分析，往年中國需要保持高增長率，以維持高就業率，但現在中國的勞動力在減少，這一政治壓力也隨之減少。目前，對於中國經濟的主要擔憂是生產力增長近年來顯著放緩。因此，中國政府實際上希望避免通過釋放大量流動性來刺激經濟的誘惑，這會導致浪費和低效投資。但只有中國真正支持創新和市場競爭，才能促進生產力真正增長。

對於2019年的經濟前景，路透社採訪多位經濟學家，大多數分析認為，政府的刺激政策需要一段時間才能見效，因此中國經濟很可能在變得更好之前，會變得更糟，今年會進一步放緩至6.3%。

對於2019年經濟前景，多家機構進行預測。渣打銀行預測中國經濟將在2019年一季度後溫和反彈，中國將維持全年經濟增長在6.0%至6.5%之間；美國先鋒集團則認為，預計經濟增速將在2019年穩定在6.0%至6.3%區間，中國經濟硬著陸的可能性很小。

6.6乜仲有人信

你放心，黎緊香港幫手兆兆聲起野谷gdp

黨話係就係
有冇人反對

6.6有冇吹大

我就信向松祚

官方數據都係得6點幾
現實...